[100年前嘅勇武] 1919年香港搶米風潮

1919年香港搶米風潮，是香港一場在1919年7月26日爆發，並持續到八月底的搶米風潮。當時由於東亞及東南亞食米供應短缺，加上香港米商囤積居奇，使米價飛漲，導致貧苦市民缺乏米糧，結果出現大規模集體搶劫米舖和雜貨店的事件。

在1919年7月26日，香港天文台懸掛風球，貨艇都回到避風塘，苦力都沒有貨可搬，使本來已受米價上升影響的苦力沒有收入，他們聚集在灣仔碼頭近灣仔街市一帶，一些人已三日沒有吃飯。當中有人建議搶劫米肆，當場一呼百應。他們首先派人到交加街的廣興油米雜貨店購買兩銅仙的米，當店員告訴他們所能購買的米量時，苦力質問店方是否想餓死他們，並乘機起鬨。這時聚集在現場的約200至300名苦力衝進店內搶掠，共搶去約300斤米。隨後苦力再搶劫附近的祥記、豐益、成源、祥泰、乾德隆等雜貨店。及時關門的雜貨店雖然倖免於難，但整日不敢開門。部分店主自願把米分給搶劫者，也有一些店主與苦力們格鬥而不敵，結果全店被搶掠一空。據法庭資料顯示，當日被搶掠的店舖有15家，共被奪去約1500至2000斤米。警方當場拘捕11人。

灣仔發生搶掠事件後，風潮迅速漫延至香港島其他地區，其他飢餓的市民聞風而動，加入搶掠行列，在7月27日，銅鑼灣、鵝頸、西環、中環都有米舖和雜貨店被搶掠，當日3時半後中環各金舖、當舖、找換店及銀號一律提早關門，以免受到波及。搶劫者以30至40人或150至160人一隊，分頭到各街各巷的米店肆意搶掠，除了搶米外，也搶去錢財。警方接報後派出大量荷槍實彈及帶備警棍的警員，驅散人群，但無人被捕。一名印籍警察逮捕一人時，群眾立即衝前營救，情況幾近失控。當日下午4時半後，警方及消防員乘坐消防車往來馳騁，驅散人群。

由於警方沒有拘捕滋事分子，只採取驅散對策，搶米風潮進一步蔓延。到了7月28日，位於九龍半島的油麻地、旺角等地亦出現搶掠事件，暴徒甚至向警方投擲石塊，警方鳴槍十多響，人群仍然不散，結果當日有十多人被捕。事後有8人被控聯群搶奪、擾亂治安、私接賊贓等罪名，由於他們認罪，加上法官體諒他們苦況，故輕判他們罰款5元至7元不等及監禁14天。

部分在下環（今灣仔）的米舖，由於並沒有參與囤積存貨，售賣平價食米，因而沒有被搶劫。

搶米風潮導致大部分米商不敢營業，使糧食供應更為緊張，米價進一步上升。政府在7月28日宣佈承辦及收購所有私人存米，禁止出口食米，並把食米分成三等，固定價錢，並向市民解釋食米短缺的原因。

其後，香港政府向中國政府發出電函，要求中國政府協助解決糧荒，中國政府也同意撥出部分糧米運到香港。與此同時，一些民間慈善機構如保良局和東華醫院在各區向貧民施粥，以解他們飢餓之苦。在各方努力下，糧荒在九月始告完全解決。

唔該幫手一齊周圍post：
反送中Deadline、黑警、醫管局、所有被捕政治犯、撤回暴動定性。
不分化、不割蓆、不篤灰、不譴責。加油！